郭台銘提議設小型核電站 環團籲對能源政策慎言
2023-05-02
https://udn.com/news/story/123307/7137822?from=udn-relatednews_ch2
鴻海集團創辦人郭台銘接連拋出設置小型核電廠的缺電解方，環保團體地球公民基金會今天指出，核融合技術尚未進入商轉階段，小型模組化反應爐進度不如預期，呼籲競逐元首者對能源政策慎言。 郭台銘提及在高雄半屏山蓋核電廠惹議，他今天再為此道歉，痛批執政黨不解決電的問題，「新型核融合電廠僅傳統電廠1/10，未來可在每縣市興建安全電廠」。 地球公民基金會呼籲，任何想競逐總統大位者，在沒有準備下就隨口對能源政策發言，可能成為錯假資訊的溫床，讓台灣能源轉型走向錯誤方向，令人擔心。 對於所謂設置新型核融合電廠，地球公民基金會執行長蔡中岳告訴中央社記者，美國的核融合技術研究雖有突破，實驗室也看到成果，但迄今尚未進入商轉階段，可能要等15到20年，如果未來能商轉且無核廢料，是有討論的空間。 至於「小型核電廠」，蔡中岳說，這可能是近來討論甚多的「小型模組化反應爐（SMR）」，這類核電機組仍採核分裂技術，就在學理基礎而言，確實比較有彈性，也有人討論在既有核電廠區內興建，但台灣現有核電廠區都有斷層經過，都不適合。 蔡中岳說，根據「2022世界核能產業現況報告」，各國的SMR技術都未成熟且難以商轉，如果台灣要採用，連去哪裡買成熟可以商轉的SMR機組都是問題，所以現在說要每個縣市興建一個，實在言之過早。 他並說，全球僅俄羅斯宣稱在兩艘船上有兩個SMR機組在發電，但效率奇差無比，發電成本太高不具競爭力，遠高於風力發電和太陽光電的發電成本，而且難以處理核廢料。 地球公民基金會根據這份報告說明，阿根廷、中國SMR多次延誤；加拿大未獲足夠資金；法國僅做初期設計；印度僅完成「反應爐核發許可前的設計安全評估」；韓國聲稱設計於2012年獲得安全機關批准但未獲得訂單；美國過去曾有許多公司想投入SMR的產業，卻失敗收場。 2024大選 總統大選 郭台銘